\documentclass[11pt, a4paper, french, titlepage]{article}

\usepackage[french]{babel} % pour la langue
\usepackage[T1]{fontenc} % pour la police
\usepackage{palatino}
\usepackage{graphicx} % pour les images
\usepackage{float}
\usepackage{subcaption}
\graphicspath{{images/}}
\usepackage[margin=2cm]{geometry} % pour les marges
\usepackage{hyperref} % pour les liens
\hypersetup{colorlinks=true, linkcolor=black,  urlcolor=blue, citecolor=blue}
\usepackage{xcolor}                 % permet d'utiliser des commandes avec leur nom
\usepackage{listings}

\pagenumbering{arabic}

\lstdefinelanguage{Bash}{
  morekeywords={alias, bg, bind, break, builtin, case, cd, command, compgen, complete, continue, declare, dirs, disown, echo, enable, eval, exec, exit, export, false, fc, fg, getopts, hash, help, history, if, jobs, kill, let, local, logout, mapfile, popd, printf, pushd, pwd, read, readonly, return, set, shift, shopt, source, suspend, test, time, times, trap, true, type, typeset, ulimit, umask, unalias, unset, until, wait, while},
  sensitive=true,
  morecomment=[l]{\#},
  morestring=[b]',
  morestring=[b]"
}

% Définition du langage Bash pour le package listings
\lstdefinestyle{Bash-style}{
  language=Bash,
  basicstyle=\small\ttfamily,
  frame=single,
  breaklines=true,
  showstringspaces=false,
  tabsize=2,
  backgroundcolor=\color{gray!10},
  xleftmargin=0.5em,
  framexleftmargin=0.5em
}

\renewcommand{\lstlistlistingname}{Liste des codes}

% -----------------------------------------------------------

\title{Rapport\\Mini-projet: Box Internet\\R5B06}
\author{Philemon Droues\\Luc Lenoir}
\date{11/12/2023}

\begin{document}

% -----------------------------------------------------------

\maketitle
\tableofcontents
\listoffigures
\lstlistoflistings

% -----------------------------------------------------------

\newpage
\section{Présentation RaspberryPi} 
\subsection{Introduction}
Ce projet a pour objectif la configuration et la mise en place d'un point d'accès wifi, en utilisant pour ce faire un nano ordinateur RaspberryPi RPI 3b+. 

Au delà de proposer une connexion wifi, le raspberry doit également proposé un ensemble de service similaire à ceux pouvant être présent sur une box classique.  
Pour ce faire, il nous a fallut analyser les caractéristiques d'une box "grand publique", puis implémenter l'ensemble des services à notre manière.

\subsection{Spécification du RaspberryPi}
Le RPI 3b+ est un modele datant de 2018, les spécifications les plus importante par rapport au projet sont les suivantes :

\begin{itemize}
    \item Une interface réseau filiaire
    \item Une interface réseau wifi
    \item 4 ports usb
    \item 1 port ethernet
    \item 1Gb de ram
    \item Un hat comprenant: 
    \begin{itemize}
        \item 8 leds
        \item 1 led rouge
        \item 1 led verte
        \item 2 boutons
    \end{itemize}
    \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[width=4cm]{images/schema-hat.png}
        \caption{Schéma du hat}
        \label{fig:raspi-hat}
    \end{figure}
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=5cm]{images/raspi.jpg}
    \caption{Photo du RaspberryPi}
    \label{fig:photo-raspi}
\end{figure}

% -----------------------------------------------------------

\newpage
\section{Analyse des services}
\subsection{Box de référence}
\subsubsection{Présentation de la box}
Nous avons choisi le routeur Archer AX1500 de TP-Link pour analyser les services qui sont disponible, ce routeur se situe dans le haut du moyen de gamme (prix actuel: 80€), il date de 2020 et dispose de bonne caractéristique technique: Wifi 6 (1200Mbit/s sur la bande des 5GHz), un processeur 3 coeurs cadencé à 1.5GHz, 1 port WAN et 4 ports LAN, 1 bouton power et 5 leds.

Pour ce qui est de l'ergonomie et de l'administration tout ce fait via une application mobile ou une interface web.
Cette dernière se présente sous la forme de 4 onglets:

Le premier permet de très facilement visualiser des informations sur le réseau, le système, le wifi et les clients

Le second permet de configurer la méthode de connexion au WAN

Le troisième de gérer le Wifi (activation, mot de passe, bande de fréquence...)

Le quatrième contient toute les option plus avancé (DNat, QoS, mise à jour, contrôle parental...)

\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{subfigure}{0.49\textwidth}
        \includegraphics[width=\linewidth]{images/onglet-1.png}
        \caption{Onglet: Cartographie du réseau}
        \label{fig:onglet-cartographie-réseau}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{0.49\textwidth}
        \includegraphics[width=\linewidth]{images/onglet-2.png}
        \caption{Onglet: Internet}
        \label{fig:onglet-internet}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{0.49\textwidth}
        \includegraphics[width=\linewidth]{images/onglet-3.png}
        \caption{Onglet: Wifi}
        \label{fig:onglet-wifi}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{0.49\textwidth}
        \includegraphics[width=\linewidth]{images/onglet-4.png}
        \caption{Onglet: Configuration Avancé}
        \label{fig:onglet-configuration-avancé}
    \end{subfigure}

    \caption{Interface web du routeur TP-Link}
\end{figure}

\subsubsection{Présentation des services}
Grossièrement cette box nous permet de:

\begin{itemize}
    \item Visualiser la charge système
    \item Visualiser les clients
    \item Se connecter à internet de différente manière (PPTP, PPPOE, ip statique...)
    \item Configurer les réseaux Wifi (Wifi invité, mot de passe, bande de fréquence...)
    \item Être un serveur DHCP
    \item Configurer le DNat
    \item Configurer le contrôle parental
    \item Configurer la QoS
    \item Configurer le parefeu et les contrôles d'accès (white/black liste d'adresse MAC)
    \item Configurer le serveur VPN
    \item Configurer l'IPv6
    \item Configurer l'integration avec un assistant vocal
    \item Configurer le réseau mesh
    \item Administrer le système (mise à jour, sauvegarde, logs, testeur...)
\end{itemize}

\subsection{Choix et importances des services}
Parmi toute les possibilité citées précédemment nous avons choisi les suivantes, l'ordre est du plus utile au plus gadget
\begin{enumerate}
    \item point d'accès wifi
    \item serveur dhcp
    \item interface web de configuration
    \item solution de sauvegarde automatique
    \item personnalisation des services auto-hébergé
    \item auto-update
    \item serveur domotique
    \item serveur de fichiers
    \item serveur wake on lan
    \item serveur d'impression
\end{enumerate}

En effet nous pensons que être un point d'accès wifi est le service le plus essentiel étant donné que c'est le but du projet.

En second le fait d'avoir un serveur DHCP, en effet le fait de ne pas avoir à spécifier manuellement son adresse nous semble très important, surtout pour le grand publique.

En troisième le fait d'avoir une interface web pour pouvoir gérer ses services et paramètres, en effet une gestion en ligne de commande peut être fastidieuse.

En quatrième la sauvegarde de la configuration, en effet pouvoir conserver ses réglages est important, surtout si on auto-héberge des services, qui eux, ont des données à sauvegarder

En cinquième le fait de pouvoir facilement modifier les services que l'on héberge même si cette option s'adresse plus à des "bidouilleurs" qui ont des compétences techniques que le grand publique.

En sixième un système de mise à jour automatique, en effet si l'utilisateur est un néophyte ou quelqu'un de pas trop technique il oublieras sûrement de faire les mise à jour des services qu'il héberge.

Pour finir les services de serveur domotique, serveur de fichier, serveur de wake on lan et serveur d'impression sont peu utile et servent uniquement dans des conditions précises, c'est pour cela qu'ils sont a la fin.

% -----------------------------------------------------------

\newpage
\section{Installation}

\subsection{Installation du RaspberryPi}
Pour installer le RaspberryPi il faut simplement flasher la carte µSD avec les bon paramètres, ceci peut être fait très simplement en utilisant le logiciel image de Raspberry.
Il faut sélectionner l'image Raspberry OS Lite 64 bits.

\subsection{Méthode de connexion}
Pour pouvoir accéder au RaspberryPi  nous avons utiliser la méthode suivante: 

\begin{itemize}
    \item Un téléphone fait un partage de connexion en Ethernet vers un routeur
    \item Ce routeur diffuse son propre réseau Wifi
    \item Les RaspberryPi sont branché en filaire au routeur
    \item Nos stations de travail sont connecté en Wifi au routeur
    \item Nous nous connectons en SSH au RaspberryPi
\end{itemize}

Et comme une image vaut plus que mille mots, voici deux images:

\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{subfigure}{0.60\textwidth}
        \includegraphics[width=\linewidth]{images/schema-connection.png}
        \caption{Schéma de la méthode de connexion}
        \label{fig:schema-methode-connection}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{0.39\textwidth}
        \includegraphics[width=\linewidth, angle=-90]{images/photo-infra.jpg}
        \caption{Photographie de l'infrastructure}
        \label{fig:photographie-infrastructure}
    \end{subfigure}

    \caption{Méthode de connexion au RaspberryPi}
\end{figure}


\subsection{RaspAP}
RaspAP est un logiciel qui permet de répondre à nos besoins les plus important: en effet ce dernier permet de très simplement configurer le RaspberryPi pour qu'il devienne un point d'accès Wifi, un serveur DHCP et une interface web permettant la configuration. Il est gratuit mais dispose d'une version payante avec plus d'options (firewall...)

L'installation de RaspAP est très simple: il suffit de mette a jour le système, de configurer la localisation (pour les fréquences du wifi) et d'exécuter le petit script d'installation avec les paramètres adéquats.

\begin{lstlisting}[style=Bash-style, caption=Script d'installation de RaspAP]
apt update && apt full-upgrade -y
sudo raspi-config
curl -sL https://install.raspap.com | bash -s -- --yes --wireguard 1 --openvpn 1 --adblock 1 --minwrite --certificate
\end{lstlisting}

Suite à l'installation on peut accéder à l'interface web pour personnaliser les paramètres 

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{images/raspap-dashboard.png}
    \caption{Interface Web de RaspAP}
    \label{fig:dashboard-raspap}
\end{figure}

    
\subsection{Sauvegarde}
La sauvegarde est un élément important, il faut qu'elle soit simple et efficace.
Nous avons décidé de mettre en place une solution de sauvegarde automatique qui se déclenche lors de l'insertion d'une clef USB et qui va copier les fichier importants sur cette dernière. Nous pouvons aussi faire des sauvegarde à distance de manière chiffré et automatique, ce qui, dans le cas d'un FAI pourrais être pratique car le commun des mortels ne pense malheureusement pas a faire des sauvegardes.

Il faut définir ce que sont les fichiers important: nous allons sauvegarder les configuration système et des services conteneuriser.
Il faut donc sauvegarder deux endroits: \lstinline`/etc/` et \lstinline`/var/lib/docker/volumes`

\subsubsection{Montage automatique}
Pour détecter l'insertion d'une clef USB quelque soit le périphérique nous allons utiliser une règle UDEV.
Il faut créer un fichier \lstinline`.rules` dans le répertoire \lstinline`/etc/udev/rule.d/` et y ajouter le script suivant:

\begin{lstlisting}[style=Bash-style, caption=Règle UDEV]
ACTION=="add", KERNEL=="sd.*", SUBSYSTEMS=="usb", ENV{ID_FS_TYPE}=="ntfs", RUN+="/bin/mount %k1 /media/usb-backup && <backup script>"
\end{lstlisting}

\subsubsection{Logiciel de sauvegarde}
Pour le logiciel de sauvegarde nous avons choisi BorgBackup, bien que ce dernier ne fasse pas de sauvegarde incrémentale il permet de faire de la déduplication, de la compression, de la sauvegarde à distance et du chiffrement.

Ces capacités nous semblent suffisamment pertinente pour le choisir malgré le fait qu'il ne fasse pas de sauvegarde différentiel, en effet la clef USB qui sert a la sauvegarde n'est pas forcément doté d'une grande capacité et les changement qui sont fait sur les fichiers son minimes, une solution de sauvegarde différentiel remplirais plus vite cette espace.
Nous avons donc fais le choix d'utiliser une solution de sauvegarde incrémentale malgré les risques plus importants.

\subsubsection{Script de sauvegarde}
Le script se présente sous la forme suivante:

\begin{lstlisting}[style=Bash-style, caption=Script de sauvegarde]
#!/bin/bash

backup_path=/media/usb-backup

cd $backup_path
if [ ! -d "$backup_path/data" && ! -f "$backup_path/config" ]; then
    borg init /media/usb-backup
fi

borg create $backup_path::$(date +%d%m%Y) /etc /var/lib/docker/volumes

if [ $? -nq 0 ]; then
    echo -e '\a'
fi

umount $backup_path
\end{lstlisting}

Ce script s'exécute à chaque insertion de clef USB et crée une sauvegarde avec la date du jour, si il y a une erreur lors de la sauvegarde le RaspberryPi fera un "biiip".

\subsection{Services Docker}
\subsubsection{Installation de Docker}
Pour commencer on installe docker et docker compose

\begin{lstlisting}[style=Bash-style, caption=Script d'installation de Docker]
for pkg in docker.io docker-doc docker-compose podman-docker containerd runc; do sudo apt-get remove $pkg; done

sudo apt-get update
sudo apt-get install ca-certificates curl gnupg
sudo install -m 0755 -d /etc/apt/keyrings
curl -fsSL https://download.docker.com/linux/debian/gpg | sudo gpg --dearmor -o /etc/apt/keyrings/docker.gpg
sudo chmod a+r /etc/apt/keyrings/docker.gpg

echo \
  "deb [arch=$(dpkg --print-architecture) signed-by=/etc/apt/keyrings/docker.gpg] https://download.docker.com/linux/debian \
  $(. /etc/os-release && echo "$VERSION_CODENAME") stable" | \
  sudo tee /etc/apt/sources.list.d/docker.list > /dev/null
sudo apt-get update

sudo apt-get install docker-ce docker-ce-cli containerd.io docker-buildx-plugin docker-compose-plugin
\end{lstlisting}

\subsubsection{Continus Deployment}
Comme premier service on va installer \href{https://www.portainer.io/}{Portainer}, c'est une interface web qui permet de gérer docker. Elle apporte un avantage majeur en plus de simplifier la partie docker: c'est le déploiement continus.

En effet on peut choisir de ne pas écrire un docker compose depuis Portainer mais d'aller le chercher sur un gestionnaire de code en ligne (Github, Gitlab...) et si il y a un changement sur ce fichier de le redéployer en local, c'est transparent pour l'utilisateur puisqu'il garde les mêmes volumes et donc garde ses données. Cela nous permet de déployer facilement des service après l'installation de la box.

\subsubsection{Les services}
Le choix des services est compliqué mais prendre une bonne image docker l'est encore plus: en effet il faut que cette dernière soit mise à jour régulièrement (de préférence de manière automatique) pour éviter les failles de sécurité, il faut qu'elle soit disponible pour la bonne architecture (arm64) et si possible que se soit une image officiel.

\paragraph{Mise à jour automatique}
Nous avons choisi \href{https://containrrr.dev/watchtower/}{Watchtower} pour faire les mise à jour automatique.

\paragraph{Box domotique}
Il existe différentes alternatives de système domotique, les plus connus sont \href{https://www.jeedom.com/site/fr/}{Jeedom} et \href{https://www.home-assistant.io/}{Home Assistant}. Nous avons choisi d'installer Home Assistant.

\paragraph{Serveur de fichiers}
Pour ce qui est du partage de fichiers il existe énormément de technologie qui permettent de le faire: FTP, WebDav, SAMBA...

Nous avons choisi une approche plus simple: une interface web, nous pensons que c'est la chose la plus simple a faire pour le grand publique plutôt que quelque chose qui nécessite un logiciel client (FTP par exemple).

L'implémentassions de ce service passeras par le logiciel \href{https://github.com/filebrowser/filebrowser}{File Browser}

\paragraph{Wake on Lan}
Nous avons choisis \href{https://github.com/seriousm4x/UpSnap}{UpSnap}

\paragraph{Serveur d'impression}
Nous avons choisi CUPS comme serveur d'impression.

\paragraph{Docker Compose}
Ci dessous un fichier \lstinline`docker-compose.yml` d'exemple regroupant tous les services énoncé plus tôt.
\begin{lstlisting}[style=Bash-style, caption=docker-compose.yml]
version: '3'
services:
  watchtower:
    container_name: watchtower
    image: containrrr/watchtower
    platform: linux/arm64
    restart: unless-stopped
    volumes:
      - /var/run/docker.sock:/var/run/docker.sock
  portainer:
    container_name: portainer
    image: portainer/portainer-ce:latest
    platform: linux/arm64
    restart: unless-stopped
    ports:
      - 9443:9443
    volumes:
      - /var/run/docker.sock:/var/run/docker.sock
      - portainer-data:/data
  home-assistant:
    container_name: home-assistant
    image: ghcr.io/home-assistant/home-assistant:stable
    platform: linux/arm64
    restart: unless-stopped
    privileged: true
    network_mode: host
    environment:
      - TZ=Europe/Paris
    volumes:
      - /run/dbus:/run/dbus:ro
      - home-assistant-config:/config
  filebrowser:
    container_name: filebrowser
    image: filebrowser/filebrowser:s6
    platform: linux/arm64
    restart: unless-stopped
    ports:
      - 8080:8080
    volumes:
      - filebrowser-data:/srv
      - filebrowser-db:/database/filebrowser.db
      - filebrowser-config:/config/settings.json
  upsnap:
    container_name: upsnap
    image: ghcr.io/seriousm4x/upsnap:4
    platform: linux/arm64
    restart: unless-stopped
    network_mode: host
    restart: unless-stopped
    volumes:
      - upsnap-data:/app/pb_data

volumes:
  portainer-data: {}
  home-assistant-config: {}
  filebrowser-data: {}
  filebrowser-db: {}
  filebrowser-config: {}
  upsnap-data: {}
\end{lstlisting}

% -----------------------------------------------------------

\newpage
\section{Conclusion}
Ce projet nous a permis de mettre en pratique plusieurs des compétences que nous avons acquis au court de ce semestre, comme la configuration et le déploiement de services, et de mieux comprendre les besoins et attendu d'un box internet.

\addcontentsline{toc}{section}{Informations additionnelles}
\section*{Comparaison avec la box choisi}
Nous avons réussi à implémenter une partie des services de du box, principalement les services essentiels, tels que le point d'accès Wi-Fi et le DHCP. D'autres services ont également pu être réalisés, mais nous avons pris certaines libertés, et une partie des services que nous avons installée sur le raspi ne correspondent pas exactement à ceux présenté dans le rapport.

\addcontentsline{toc}{section}{Informations additionnelles}
\section*{Informations additionnelles}
Ce document a été rédigé en LaTeX en utilisant la solution en ligne \href{https://overleaf.com}{Overleaf}, les schéma ont été fait sur \href{https://excalidraw.com/}{Excalidraw}, le dépôt Gitlab du projet se trouve \href{https://gitlab.com/pdroues/raspi-wifi-router}{ici}.


\addcontentsline{toc}{section}{Informations de connexion}
\section*{Informations de connexion}
Informations du RaspberryPi: \newline
utilisateur: \lstinline`etu` \newline
mot de passe: \lstinline`$uitinfo` \newline
hostname: \lstinline`masterraspberry` \newline
mac Ethernet: \lstinline`B8:27:EB:10:38:60` \newline
mac wifi: \lstinline`B8:27:EB:45:6D:35`

\end{document}

